**滑鼠**是一种很常見及常用的[電腦输入设备](../Page/電腦.md "wikilink")，它可以对当前[屏幕上的](../Page/屏幕.md "wikilink")[游标进行定位](../Page/游标.md "wikilink")，并通过按键和滚轮装置对游标所经过位置的屏幕元素进行操作。滑鼠的鼻祖於1968年出现。[美国科学家](../Page/美国.md "wikilink")[道格拉斯·恩格尔巴特](../Page/道格拉斯·恩格尔巴特.md "wikilink")（*Douglas
Englebart*）在[加利福尼亚制作了第一只滑鼠](../Page/加利福尼亚.md "wikilink")。

## 發展歷史

[SRI_Computer_Mouse.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SRI_Computer_Mouse.jpg "fig:SRI_Computer_Mouse.jpg")

  - 1968年，滑鼠的原型誕生；
  - 1968年12月9日，世界上的第一个滑鼠诞生于美国[史丹福大學](../Page/史丹福大學.md "wikilink")。它的发明者是[道格拉斯·恩格爾巴特博士](../Page/道格拉斯·恩格爾巴特.md "wikilink")。这只滑鼠的设计目的，是为了用滑鼠来代替[键盘那繁琐的](../Page/键盘.md "wikilink")[指令](../Page/指令.md "wikilink")，从而使计算机的操作更加简便。这只滑鼠的外形是一只小木头盒子，其工作原理是由它底部的小球带动枢轴转动，继而带动[变阻器改变阻值来产生位移信号](../Page/变阻器.md "wikilink")，并将信号传至主机。
  - 1980年代初，出现了第一代的[光电滑鼠](../Page/光电滑鼠.md "wikilink")，这类光电滑鼠具有比机械滑鼠更高的[精确度](../Page/精确度.md "wikilink")。但是它必须工作在特殊的印有细微格栅的光电滑鼠垫上。这种滑鼠过高的成本限制了其使用范围。
  - 1981年，第一只商业化滑鼠诞生。（最早於[Mac廣泛應用](../Page/Mac.md "wikilink")）
  - 1983年，[羅技发明了第一只光学机械式滑鼠](../Page/羅技.md "wikilink")，也就是我们今天所说的机械滑鼠。这种滑鼠结构成为了事实上的[行业标准](../Page/行业标准.md "wikilink")。
  - 1999年，安捷倫公司（Agilent,後改組為安華高,
    Avago）发布了IntelliEye光学引擎，继而市场上出现了不需要专用滑鼠垫的[光电滑鼠](../Page/光电滑鼠.md "wikilink")，光电滑鼠的普及由此开始。
  - 2003年，羅技與[微軟分別推出以](../Page/微軟.md "wikilink")[藍牙為通訊協定的藍牙滑鼠](../Page/藍牙.md "wikilink")。
  - 2005年，羅技與安華高合作推出第一款雷射滑鼠（無線，可充電, Logitech MX1000）。
  - 2006年，第一隻克服[玻璃障礙的有線雷射滑鼠問世](../Page/玻璃.md "wikilink")（DEXIN, ML45）。
  - 2006年，藍牙[雷射滑鼠問世](../Page/雷射.md "wikilink")（Acrox）。
  - 2008年，微軟推出採用Blue Track技術的藍光滑鼠，幾乎兼容所有介面（Microsoft SideWinder X8）。
  - 2009年，羅技推出DarkField雷射追蹤技術。此技術基本上仍是採用雷射辨識，結合運用在實驗室的「暗視野（Darkfield）」顯微鏡技術，讓滑鼠也能看到透明材質中的小瑕疵、灰塵、微粒等微小物質，並藉此提供辨識定位資訊。（Logitech
    M905、M950）\[1\]
  - 2009年，[苹果公司推出新滑鼠](../Page/苹果公司.md "wikilink")[Magic
    Mouse](../Page/Magic_Mouse.md "wikilink")，採用承襲自[iPhone](../Page/iPhone.md "wikilink")、[iPod](../Page/iPod.md "wikilink")
    Touch、[MacBook的多點觸控技術](../Page/MacBook.md "wikilink")，把所有滑鼠按鍵、滾輪都拿掉，只以一整片多點觸控板，就能提供等同一般滑鼠的左、右鍵，以及360度滾輪功能，並能以兩指操作更多手勢功能。\[2\]

## 技術

[Mouse_mechanism_diagram.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mouse_mechanism_diagram.svg "fig:Mouse_mechanism_diagram.svg")的光学刻度盘。
**4：**晶体管发射红外线可穿过刻度盘的小孔。
**5：**光学传感器接收红外线并转换为平面移动速度。\]\]
滑鼠的光学传感器灵敏度使用[DPI](../Page/每英寸点数.md "wikilink")（**D**ots
**P**er **I**nch，点每英寸）或[CPI](../Page/每英寸测量数.md "wikilink")（**C**ounts
**P**er
**I**nch，每英寸测量数）量度，测量频率使用[FPS](../Page/帧率.md "wikilink")（**F**lashes
**P**er **S**econd，每秒刷新次数）量度。

### 分類

依據移動感應技術的分類如下：

  - 機械滑鼠
  - [早期光學滑鼠](../Page/光电滑鼠#早期的光电滑鼠.md "wikilink")（需要印有特定條紋的滑鼠墊）
  - 光學機械滑鼠（滑鼠內有一顆滾球， 現今已少見）
  - [光學滑鼠](../Page/光學滑鼠.md "wikilink")（現代的主流，無需特定條紋的滑鼠墊）
  - 雷射滑鼠
  - 藍光滑鼠
  - 蓝影滑鼠

### 按鍵數量

[The_Apple_Mouse.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Apple_Mouse.jpg "fig:The_Apple_Mouse.jpg")的滑鼠只有一個按鍵，最左邊的為1984年[麥金塔電腦所配備的滑鼠](../Page/麥金塔.md "wikilink")\]\]

  - 單鍵滑鼠：單一按鍵，蘋果公司從早期的[Mac系統使用至今](../Page/Mac.md "wikilink")，僅加入觸控來代替多按鍵，其目的是單一按鍵不會按錯，與當時一般PC上的雙鍵或三鍵滑鼠有別。
  - 雙鍵滑鼠：雙按鍵，早年PC上曾廣泛使用，現已極少出現；早期的[Mac系統目前有部分使用](../Page/Mac.md "wikilink")。
  - 三鍵滑鼠：左右鍵加中鍵，早年PC上曾廣泛使用，現已甚少出現。
  - 三鍵滾輪滑鼠：左右鍵加上下滚动的滚轮，含整合中鍵功能的後期滾輪，[Windows
    95出现以後的主流滑鼠](../Page/Windows_95.md "wikilink")。
  - 五鍵滾輪滑鼠：新增第四鍵及第五鍵——主要功能為左/右方向滚动，多在生產力職業上工作。[Windows操作系统称之为XBUTTON](../Page/Windows操作系统.md "wikilink")1与XBUTTON2。\[3\]
  - 多鍵滾輪滑鼠：五鍵以上滑鼠，為某些特定功能、遊戲比賽或環境設計，可以用驅動程式進行功能編輯。

### 有線傳送方式滑鼠

  - [USB](../Page/USB.md "wikilink")
  - [PS/2接口](../Page/PS/2接口.md "wikilink")
  - [RS232](../Page/串口.md "wikilink")

### 無線傳送方式滑鼠

  - [红外线](../Page/红外线.md "wikilink")
      - 27MHz射频（无线电频率）
      - 40/49MHz射频（无线电频率）
      - 315/433MHz射频（无线电频率）
      - 2.4GHz射频（无线电频率）

[Bluetooth_Mouse.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bluetooth_Mouse.jpg "fig:Bluetooth_Mouse.jpg")

  - [藍牙](../Page/藍牙.md "wikilink")（Bluetooth）

### 功能區分

  - 標準滑鼠（Standard mouse）：一般標準3/ 5鍵滾輪滑鼠。
  - 辦公滑鼠（Office Mouse）：軟、硬體上增加Office/ Web相關功能或是快速鍵的滑鼠。
  - 簡報滑鼠（Presentation
    Mouse）：為增強簡報功能開發的特殊用途滑鼠，例如[激光点指示](../Page/激光笔.md "wikilink")、[幻灯片翻页等功能](../Page/幻灯片.md "wikilink")。
  - 遊戲/電競滑鼠（Gaming
    Mouse）：專為遊戲玩家設計，能承受較強烈的操作，解析度範圍較大，特殊遊戲需求軟硬體設計，還有配重塊放置其中。

## 質感和操作性

操作滑鼠時游標的準確性，還取決於感應器（滾輪或光學感應）與握持部位之間的關係，通常是感應器稍後於握持部位為佳。設計不良的滑鼠，無法引導使用者以較舒適的方式使用滑鼠，或指標的準確性不佳，容易點錯。滑鼠表面常有一層烤漆或其它物質，大多只是為了美觀，有時是為了止滑。滑鼠表面上的這些物質，很容易因操作滑鼠時的頻繁摩擦而脫落；因此滑鼠一開始很美觀，但脫落以後就非常醜。按鍵方面，有的滑鼠會發出很大的喀咑聲，按鍵較硬，不易按下；有的聲音較小，按鍵較軟。滾輪和按鍵類似，較鬆的滾輪在滾動時，會感到不灵敏。此外，有些滑鼠會加上金屬塊，增加滑鼠的重量，以模仿逐漸淘汰的機械滑鼠。但這卻會增加了原本就可以減去的負擔。滑鼠各個按鍵通常使用相同的元件，但各個按鍵的使用頻率卻可以有極大的差異，結果時常因為某一顆按鍵壞了（通常是滑鼠左鍵或滾輪），就要換掉整個滑鼠。滑鼠的操作性大多和使用者的使用習慣有關，滑鼠的使用本身就需要某種程度的適應；外觀和質感等，也取決於使用者的偏好傾向。

平整、光滑、整洁的工作表面最适于滑鼠的操作，如以下所述的工作面可支持机械滑鼠的操作：

  - 光滑的木板表面　
  - 玻璃表面　
  - 搪瓷表面　
  - 塑料制品表面　
  - 硬纸面
  - 金属制品表面

粗糙的表面会占附一些污染物如：灰尘、石蜡、碎屑等，这些东西会影响机械滑鼠内部圆球在平面上的定位，如桌面的水滴或其他污染物、灰尘等。一个较深的凹槽会导致滑鼠发生一些奇怪的操作。

## 主要品牌

  - [DragonWar](../Page/DragonWar.md "wikilink")
  - [羅技](../Page/羅技.md "wikilink")
  - [微軟](../Page/微軟.md "wikilink")
  - [Razer](../Page/Razer.md "wikilink")
  - [技嘉科技](../Page/技嘉科技.md "wikilink")
  - [曜越科技](../Page/曜越科技.md "wikilink")
  - [苹果公司](../Page/苹果公司.md "wikilink")
  - [Saitek](../Page/Saitek.md "wikilink")
  - [Cherry](../Page/Cherry.md "wikilink")
  - [SteelSeries](../Page/SteelSeries.md "wikilink")
  - [昆盈](../Page/昆盈.md "wikilink")（Genius,並已購併滑鼠的先驅之一Mouse Systems
    Corporation）
  - [新贵实业](../Page/新贵实业.md "wikilink")
  - [双飞燕](../Page/双飞燕.md "wikilink")
  - [佳士奇](../Page/佳士奇.md "wikilink")（JASCHY）
  - [雷柏科技](../Page/雷柏科技.md "wikilink")

## 參考資料及注釋

<div class="references-2column">

<references />

</div>

[Category:電腦輸入裝置](../Category/電腦輸入裝置.md "wikilink")
[Category:计算机定点设备](../Category/计算机定点设备.md "wikilink")
[Category:1964年面世的產品](../Category/1964年面世的產品.md "wikilink")

1.  [Logitech滑鼠搭載Darkfield技術連透明玻璃都能滑](http://taiwan.cnet.com/crave/0,2000088746,20141870,00.htm)

2.  [多點觸控上身\! Apple推出新滑鼠Magic
    Mouse](http://taiwan.cnet.com/crave/0,2000088746,20142167,00.htm)
3.  [MSDN:MouseState.XButton1
    Property](https://msdn.microsoft.com/en-us/library/microsoft.xna.framework.input.mousestate.xbutton1.aspx)